\section{Dados e Análise de Resultados}
Confirmou-se que ao utilizar uma regressão linear para o cálculo do caudal, o erro cometido no
início da contagem temporal é desprezado. Para além disso, como essa medição foi efetuada
12 vezes pôde utilizar-se o desvio padrão como erro da medição. Após esse cálculo obteve-se 
para as retas de regressão a eq. \ref{retacaudal}. 
\begin{equation}
  V/ml~(t/s)=(1.0263\pm 0.0013)\times t + (1.707\pm 0,006)
  \label{retacaudal}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/estacionario}%
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Temperaturas ao longo da barra}
    \label{regime_estacionario}
\end{figure}

\subsection{Regime Estacionário}

\par
Na fig. \ref{regime_estacionario} verifica-se o resultado apresentado
na introdução, a temperatura numa barra em regime estacionário
com temperatura das suas extremidades constantes é um polinómio
de primeiro grau.
\par
Para todos os conjuntos de dados verificou-se um erro no cálculo
do gradiente da temperatura, que é neste caso o declive da reta,
menor do que 5\%.
\par
Adicionalmente, fizeram-se duas medidas para a mesma diferença
de potencial imposta na resistência, representadas pelas linhas
vermelha e castanha. Os resultados obtidos são muito concordantes
entre si.
\par
A condutividade térmica do alumínio será dada pela
eq. \ref{eq1}, em termos de norma do fluxo de calor
e do gradiente de temperatura. 
\par

Claro que o erro desta aproximação é bastante
grande e fará com que os valores obtidos para a condutividade
térmica não sejam muito significativos.
\par

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $U~(V)$     &  $P_Q~(W)$ & $P_F~(W)$  & $P_D~(W) $&$k~(Wm^{-1}K^{-1})$\\\hline  
                                                                           
   $20.00 \pm 0.01$ &  $ 34.70\pm 0.02$ & $22 \pm 3$ & $13 \pm 3$ &$220 \pm 90$\\      
   $20.00 \pm 0.01$ &  $34.7 \pm 0.02$ & $21 \pm 3$ & $13 \pm 3$ &$217 \pm 90$\\        
   $17.50\pm 0.01$  &  $26.62 \pm 0.02$ & $16 \pm 2$ & $17 \pm 2$ &$224 \pm 80 $\\   
   $15.00 \pm 0.01$ &  $19.58 \pm 0.02$ & $12 \pm 2$ & $8 \pm 2$ &$220 \pm 80$\\\hline

    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
}
  \label{tab:folha15}
\end{table} 
\par
Em que $P_Q$ é a potência gerada pela fonte quente, $P_F$ é a
potência dissipada para a fonte fria e $P_D$ a potência dissipada
pela barra. O fluxo de calor será dado por $\frac{P_D}{A}$.
\par
Verifica-se que os erros no cálculo de k são da ordem dos $35\%$,
devido à estimativa grosseira da potência que flui na barra. Esta é
aproximada à média das potências dissipadas. De acordo com \cite{link},
obtém-se para o alumínio um valor de $237 Wm^{-1}K^{-1}$, o que
é concordante com a nossa estimativa. No entanto, o erro
aparenta ser sobrestimado, tanto devido à alta precisão dos dados
finais (os k estão a uma distância máxima de $7 Wm^{-1}K^{-1}$)
como à alta exatidão que se obteve (da ordem dos $9\%$).
\par
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $U~(V)$     &  $R_Q~(W)$ & $R_F~(W)$ & $R_{barra}~(W)$\\\hline  
                                                                           
   $20.00 \pm 0.01$ &  $ 0.48\pm 0.04$ & $0.4\pm 0.2$ &$1.4 \pm 0.3$\\  
   $20.00 \pm 0.01$ &  $0.47 \pm 0.05$ & $0.4 \pm 0.2$ &$1.4 \pm 0.3$\\
   $17.50\pm 0.01$  &  $0.90 \pm 0.03$ & $0.25 \pm 0.07$ &$1.00 \pm 0.07$\\   
   $15.00 \pm 0.01$ &  $0.53 \pm 0.04$ & $0.54 \pm 0.09$&$1.36 \pm 0.07$\\\hline

    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
}
  \label{tab:folha16}
\end{table} 
\par



Na tab.\ref{tab:folha16} apresentam-se os resultados, com os respetivos erros, para
as resistências térmicas da barra ($R_{barra}$) e das extremidades da mesma ($R_F$ e $R_Q$). Para os $17,5~V$ ambos
os valores da resistência da junção da fonte quente e da barra ($R_Q$) e da junção
da fonte fria e da barra ($R_F$) se encontram fora do previsto. Esta variação
é indicadora da ainda não estabilidade do sistema, pelo que se devia ter esperado
um pouco mais.
\par

\subsection{Regime transitório: Análise temporal}

\par
Em primeiro lugar realizou-se o fit dos dados obtidos com o sistema em regime transitório presente na eq. \ref{fourier}
com a condição de fronteira $\frac{\mathrm{d}T}{\mathrm{d}t}=0$ em $x=12~cm$. Os dados encontram-se na fig. \ref{3d1} e ajustam-se
com $\chi^2_{red}=71.7$. 
\par

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
   \input{./graf/transitorio}%
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Variação temporal da temperatura ao longo da barra}
    \label{3d1}
\end{figure}
\par
Deste gráfico resulta um valor da condutividade térmica do Alumínio de 
$k=(123.5 \pm 0.8)~WK^{-1}m^{-1}$ que é mais baixo do que o valor obtido 
para o regime estacionário. Podemos justificar qualitativamente esta observação na medida
em que houve uma diminuição da temperatura da fonte fria ($T_{FF}$) numa gama de $9.2~ºC$
como se pode observar pela fig. \ref{fonte_fria}. A diminuição da temperatura da fonte
fria é concordante com um valor de $k$ menor. Atendendo à eq. \ref{fourier} percebemos que se $T_2=T_{FF}$ diminui ao longo do tempo então
na altura do fit assume-se um $T_{FF}$ menor e,
para se realizar um fit correto a $T(x,t)$ o outro termo terá de decair mais lentamente ao
longo do tempo, i.e. o expoente $-\chi\frac{\alpha^2}{l^2}t$ terá de ser menor o que
implica um $k$ menor. 


%Como a temperatura da fonte
%fria diminui, mas os fit assume que se mantêm constante, irá assumir para $T_FF$
%um valor mais baixo que o inicial, i.e. assume $\frac{\partial T}{\partial x}$
%local maior do que o realmente se observa. Como localmente a condutividade térmica é dada
%pela eq. \ref{eq1}, se $\nabla T$ aumenta 



\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
   \input{./graf/fonte_fria}%
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da variação de $T_{FF}$, a preto, e agua à entrada ($T_{H_2OA}$), a azul ao longo do tempo}
    \label{fonte_fria}
\end{figure}
\par
Isto levanta a questão de qual será o modelo correto que se adequa à experiência em questão.
Como a temperatura do repositório de água presente na experiência mantêm-se aproximadamente
constante (podemos ver que, por exemplo $T_{H_2OA}$ diminui muito menos que $T_{FF}$) podemos 
representar o sistema em questão como a barra acoplada com uma resistência térmica desconhecida.
Se isto for verdade, o nosso sistema será equivalente a uma barra, com $k_{barra}<k_{Al}$. 
Por isso, realizou-se um novo fit aos dados supondo que existe uma fonte
fria a uma temperatura constante, a uma distância L da origem (desconhecida) da nova 
barra equivalente.  

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.75\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
   \input{./graf/transitorio_livre}%
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Variação temporal da temperatura ao longo da barra, assumindo fonte fria ideal a uma distância maior que $12~cm$}
    \label{3d2}
\end{figure}
\par
Este fit adequa-se muito melhor aos pontos experimentais ($\chi^2_{red}=2.16$) e dele também resulta um valor de condutividade
mais próximo do determinado no caso estacionário.
\par
A temperatura para a fonte fria correspondente a esta nova regressão (i.e. a temperatura para a qual se verifica a condição de
fronteira anterior) é de $26.9\pm07~^oC$, valor ligeiramente superior ao $T_{H_2OA} \in [24.2,26.2]$.  
\par
%Neste caso a fonte fria assume-se ser a água proveniente da torneira, 
%que não tem uma mudança de temperatura tão grande
%como a que está em contacto com a barra. Assim verifica-se que 
%expressão \ref{fourier}, agora colocando mais variáveis livres, se
%adapta muito melhor do que anteriormente

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
   \input{./graf/t1_derivative}%
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Estimativa da primeira derivada da temperature em
             ordem ao tempo das temperaturas do sensor 3 (6cm)}
    \label{t1_derivative}
\end{figure}

Uma possível explicação para estes resultados é que
existe uma resistência térmica entre a extremidade da barra e a água
da torneira, que faz com que a mesma expressão não se adapte tão bem no
caso em que consideramos a fonte fria a variar de temperatura.

\subsection{Regime transitório: Análise pela estimativa de derivadas temporais e espaciais}
Como o valor de $k$ depende muito do intervalo a considerar, escolheu
-se aquele em que o ajuste linear da variação da temperatura do sensor 3 com o tempo apresentava 
uma melhor coeficiente de determinação possível, dentro do intervalo em que a variação da 
temperatura era mais significativa. O instante t para o qual se calcula a segunda derivada 
espacial da temperatura foi escolhido perto do centro do intervalo anterior, usando os mesmos 
critérios de correlação. Tais escolhas garantem que as derivadas que procuramos são as mais 
significativas, de tal forma que os dados não admitam ajuste por polinómios de ordem superior. 
\par 
Nas Figuras \ref{t1_derivative} e \ref{t2_derivative} apresentam-se os ajustes feitos. Apesar 
de conter o valor teórico dentro do erro, o resultado encontrado apresenta um desvio de 5\% do 
valor real e um erro de quase 15\% face ao valor calculado. \par
Por ser uma aproximação meramente local, o resultado obtido ($k=(222\pm30)Wm^{-1}k^{-1}$) não é dos mais significativos, 
apesar do baixo erro a ele associado. Note-se que a derivada espacial é obtida por regressão de 
apenas 5 pontos, o que é manifestamente pouco quando comparado 
com a densidade de dados para a derivada temporal.
\par

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
   \input{./graf/x2_derivative}%
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Estimativa da segunda derivada espacial da temperatura
            para t=150.1406s}
    \label{t2_derivative}
\end{figure}


